%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2024}
\newcommand{\debmtgmonth}{8}
\newcommand{\debmtgdate}{17}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{236}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
0;136;0c  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% $B%?%$%H%k%Z!<%8(B:$BJT=8I,MW$JItJ,$O:G=i$N%^%/%m$KHt$P$9$3$H(B

\vspace*{-2cm}
$BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B

% $B$3$3$O%"%C%W%G!<%H$9$k$3$H(B
% $BA43QJ8;z$K$7$J$$$H%U%)%s%H$N%5%$%:$,9g$o$J$$$N$GCm0U(B
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt $B#W#S#L#2!"#D#e#b#C#o#n#f#2#4FC=8(B}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B%G%S%"%sJY6/2q(B} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{$B:G6a$N(BDebian$B4XO"$N%_!<%F%#%s%0Js9p(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}

\subsection{2024 $BG/(B 7 $B7nEY(B $BEl5~%(%j%"!&4X@>9gF1(BDebian$BJY6/2q(B}

2024 $BG/(B 6 $B7n(B 22 $BF|(B ($BEZ(B) $B$KEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q$H4X@>(B Debian $BJY6/2q$N9gF1$G%*%s%i%$%s$K$h$k(B Debian $BJY6/2q$r3+:E$7$^$7$?!#;22C<T$O(B 11 $BL>$G$7$?!#(B

% $B%;%_%J!<(B
$B%;%_%J!<H/I=$O!"NS(B $B$5$s$K$h$k!V(BGeneral Resolution:tag2upload $B$O(B Debian $B$K$I$s$JJQ2=$r$b$?$i$9$N$+!W!">pJs8r492q!V(BDebConf24 $BD>A0FC=8!W$r9T$$$^$7$?!#(B

$BJY6/2q$N=*N;8e!";22C<TF1;N$G(B Debian $B$d(B OSS $B$K4X$9$kOC$N>pJs8r49$r9T$$$^$7$?!#(B


\dancersection{$B;vA02]Bj(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}

$B:#2s$N;vA02]Bj$O0J2<$G$9!#(B

\begin{enumerate}
  \item WSL / WSL2 $B$N$I$A$i$+$^$?$ON>J}$r;H$C$?$3$H$,$"$j$^$9$+!#(B
  \item debconf24$B$K$O;22C$7$^$7$?$+!#(B
  \item debconf24$B$N%H!<%/$d8=CO$NOC$GJ9$-$?$$$3$H$,$"$l$P!"=q$$$F$/$@$5$$!JG$0U!K!#(B
\end{enumerate}

%$B$3$N2]Bj$KBP$7$FDs=P$$$?$@$$$?FbMF$O0J2<$G$9!#(B

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202408/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debian$B$N:r:#$NOCBj$K$D$$$F$N(BQuiz$B$G$9!#(B
%
%$B:#2s$N=PBjHO0O$O(B\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} $B$d(B \url{debian-news@lists.debian.org}$B$J$I$KEj9F$5$l$?FbMF$+$i$G$9!#(B
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202408/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{WSL2$B$G$N(Bsid$B@83h(B}{$B:4!9LZMNJ?(B}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{$B$O$8$a$K(B}
\begin{flushright}
  $\cdots$ $B$"$k$$$O(B, $B$J$<$3$s$J;v$K$J$C$F$$$k$N$+(B, $BE*$J(B.
\end{flushright}

$B:rG/$N2F$K(B Let's Note CF-SR3 $B$r9XF~$7$^$7$?!#(B
$B$3$3==?tG/$O%a%$%s4D6-$H$7$F%l%C%D%N!<%H$rMxMQ$7$F$*$j(B,
$B$3$l$^$G$N5!:`$O(B Debian $B$r>oMQ$9$k5!:`$H$7$FFC$K%O%^$j=j$bL5$+$C$?$N$G(B,
$B$$$=$$$=$H(B Debian $B$r%$%s%9%H!<%k$7$?$o$1$G$9$,(B...$B!#(B
\begin{enumerate}
\item SecureBoot$B$G$-$^$;$s(B%
  \footnote{%
    $B$3$l$^$G9XF~$7$F$-$?(B CF-S9, CF-SX3, CF-RZ6, CF-RZ8 $B$J$I$OFC$K%O%^$i$:MxMQ$G$-$F$$$^$9!#(BBIOS/UEFI$B$N5!G=$,A}$($?$N$+(B,
    $B$=$b$=$b(B Debian Installer $B$@$H(B Boot $B$G$-$J$$$s$G$9$h$M!#(B
    $B$=$N$&$A;~4V$r$H$C$F%8%?%P%?$7$F$_$?$$$G$9$,(B, $B0l1~%a%$%s5!:`$J$N$G3JF.$9$k;~4V$,$H$l$:(B, $B8=>u$OD|$a5$L#$G$9!#Hs>o$K2y$7$$!#(B
  }$B!#(B
\item Linux $B;HMQ;~$K(B idle $B;~$N(B CPU FAN $B$N2sE>?t$,2<$,$j$^$;$s!#(B
\end{enumerate}
$BFC$KFs$DL\$,LLE]$G(B, $B$A$g$C$H$=$N$^$^$G$O;}$AJb$1$^$;$s!#(B
$B<~0O$N3'MM$KA{2;$G$4LBOG$r$+$1$=$&$G(B, $B$*$$$=$l$H3+$/$3$H$,$G$-$^$;$s(B
\footnote{Panasonic$B$KLd$$9g$o$;$?$i(B, $B%9%Z%C%/%7!<%H$H$+8x3+$7$F$/$l$?$j$7$J$$$+$7$i$s!#(B}$B!#(B

$B$H$O$$$((B, $B;d$NIaCJ$N@83h$O!V%?!<%_%J%k(B $B$H(B Emacs(\texttt{emacs -nw})$B!W$G$9!#(B
$B%a!<%k$NFI$_=q$-!&%3!<%I=q$-$H$$$C$?F|>o6HL3$,?k9T$G$-$J$$$N$OHs>o$K:$$j$^$9!#(B

20$BG/A0$0$i$$$K(B VAIO $B$NK?@=IJ$r9XF~$7$F(B X $B$,5/F0$7$J$+$C$?;~$K$O(B 1 $BG/$0$i$$(B Cygwin $B@83h$r$7$?$N$G(B
$B$^$?$=$l$+$J$!$H$b;W$C$?$N$G$9$,(B,
$B!V(B\href{https://devblogs.microsoft.com/commandline/systemd-support-is-now-available-in-wsl/}{WSL2 $B$G$O(B systemd $B$,F0$/$h$&$K$J$C$?$i$7$$$h(B}\footnote{\url{https://devblogs.microsoft.com/commandline/systemd-support-is-now-available-in-wsl/}}$B!W$H$$$&$3$H$J$N$G(B, $B$=$l$J$i(B WSL2 $B$r;n$7$F$_$k$+$H(B, $B<~JUCN<1$rD4$Y$D$D(B, $B$$$=$$$=$H%;%C%H%"%C%W$r3+;O$7$^$7$?!#(B

...$B$H$$$&$o$1$G(B, $BIaCJ;H$$$,(B unstable $B$J?M$,$I$&$K$+(B WSL2 $B$G@83h4D6-$r@0$($k$^$G$NE?Kv$K$D$$$F$*OC$7$F$_$^$9!#(B
Debian$B8GM-$NOC$O$"$^$j=P$F$3$J$$$s$8$c$J$$$+(B(?)$B$H;W$$$^$9$,(B, $B;d$NMM$K(B WSL2 $B$G(B Debian $B$r;H$$E]$=$&$H;W$C$F$$$kJ}$N8f;29M$K$J$l$P9,$$$G$9!#(B
$BBP1~$9$k(B WSL $B$N(B version $B$O0J2<$NDL$j$G$9!#(B
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=.1\paperheight]{image202408/wsl-version.png}
  \caption{\texttt{wsl --version} $B$N=PNO7k2L(B}
\end{figure}

\subsection{WSL2}

$B!V(BWSL$B$H$O$J$s$G$9$+!W$H$$$&$*OC$OK\2H(B Microsoft $B$N5-;v(B
\footnote{%
  $BNc$($P(B \url{https://learn.microsoft.com/ja-jp/windows/wsl/} $B$"$?$j!)(B
}
$B$J$s$+$GFI$a$k$H$O;W$$$^$9!#$?$@(B, $B$3$l$i$N5-;v$O(B \sout{$BF|K\8l5-;v$,5!3#K]Lu$+$i$NK]0F$K$J$C$F$$$F<A$,NI$/$J$$$N$OCV$$$F$*$/$H$7$F(B, }
$B!V$3$&$d$C$?$iF0$-$^$9$h!W$,%a%$%s$J$N$G(B,
$B2f!9$NMM$J0oHL?M(B(?)$B$,CN$j$?$$$G$"$m$&FbIt9=B$$K$D$$$F>/$7$^$H$a$F$*$-$^$7$g$&!#(B

$B@h$:(B, WSL $B$K$O(B WSL1 $B$H(B WSL2 $B$N(B2$B$D$,$"$j$^$9!#(B
$B8=:_FC$K2?$b9M$($:$KMxMQ$9$k$H(B WSL2 $B$,F3F~$5$l$^$9$,(B, $BMQES$K$h$C$F$O(B WSL1 $B$r;H$$$?$$>l9g$bL$$@$K$"$k$+$b$7$l$^$;$s!#(B
\href{https://learn.microsoft.com/ja-jp/windows/wsl/compare-versions}{WSL $B%P!<%8%g%s$NHf3S(B}
\footnote{\url{https://learn.microsoft.com/ja-jp/windows/wsl/compare-versions}}$B$K$"$k5!G=Hf3SI=$O0J2<$NDL$j$G$9!#(B
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lcc}
    \textbf{$B5!G=(B}                                            & \textbf{WSL1}                       & \textbf{WSL2}                       \\
    \hline
    Windows $B$H(B Linux $B$NE}9g(B                                  & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    $B9bB.$N5/F0;~4V(B                                           & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    $B=>Mh$N2>A[%^%7%s$HHf3S$7$F>.$5$J%j%=!<%9(B $B%U%C%H(B $B%W%j%s%H(B & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    $B8=:_$N%P!<%8%g%s$N(B VMware $B$*$h$S(B VirtualBox $B$G$N<B9T(B     & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ & $\times$                            \\
    $B%^%M!<%8%I(B VM                                            & $\times$                            & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    $B40A4$J(B Linux $B%+!<%M%k(B                                    & $\times$                            & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    $B%7%9%F%`(B $B%3!<%k$N40A4$J8_49@-(B                            & $\times$                            & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    OS $B%U%!%$%k(B $B%7%9%F%`4V$G$N%Q%U%)!<%^%s%9(B                 & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ & $\times$                            \\
    systemd $B%5%]!<%H(B                                         & $\times$                            & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
    IPv6 $B%5%]!<%H(B                                            & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ & $\text{\rlap{$\checkmark$}}\square$ \\
  \end{tabular}
  \caption{WSL1$B$H(BWSL2$B$N5!G=$NHf3S(B}
  \label{table:WSL1$B$H(BWSL2$B$NHf3S(B}
\end{table}
\newline
$B$3$NI=$N9`L\$,$=$l$>$l2?$r0UL#$7$F$$$k$N$+$r@bL@$9$k$?$a$K(B,
$B0J2<$N?^$r:n@.$7$F$_$^$7$?!#(B

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=.25\paperheight]{./image202408/WSLarchitecture.pdf}
  \caption{WSL1 $B$H(B WSL2 $B$N9=B$(B. \url{https://github.com/ionescu007/lxss}$B$N;qNA$r85$K:n@.(B}
\end{figure}

WSL1 $B$O(B Windows NT kernel $B>e$G(B ELF $B%P%$%J%j$rF0:n$5$;$k$?$a$N8_49%l%$%d!<(B(Lxss.sys, LxCore.sys)$B$N>e$K(B,
Linux$B%G%#%9%H%j%S%e!<%7%g%s$N%G!<%?$r:\$;$FDs6!$7$F$$$^$9!#(B
$B?^Cf$N(B init $B$O%G%#%9%H%j%S%e!<%7%g%s$NDs6!$7$F$$$k(B init $B$G$O$J$/(B,
WSL1 $B$,Ds6!$7$F$$$k(B init $B$G$"$j(B, $B$$$o$f$k(B deamon $B$N5/F0$O$7$^$;$s!#(B
$B$^$?(B, WSL1$B$O(BVolFS$B$H$$$&FH<+$N%U%!%$%k%7%9%F%`>e$K%G!<%?$,CV$+$l$^$9!#(B
VolFS$B$G$O%U%!%$%k$N<BBV$O(B NTFS $B>e$KCV$+$l(B, Linux$B$G$N%Q!<%_%C%7%g%s>pJs$J$I$N%a%?%G!<%?$OJLES4IM}$5$l$F$$$^$9!#(B
Windows$BB&$H$N%G!<%?$N$d$j$H$j$b(B DrvFS $B$H$$$&FH<+$N%U%!%$%k7A<0$G4IM}$5$l$F$$$^$9!#(B
WSL1 $B$+$i$O%I%i%$%V%l%?!<IU$-$G%^%&%s%H2DG=$G$"$j(B, WSL2 $B$H$N0c$$$H$7$F(B USB $B%a%b%jEy$b%^%&%s%H$G$-$?$j$7$^$9!#(B
$B$J$*(B, DrvFS $B$X$N%U%!%$%k$NFI$_=q$-$O(B Plan9 $BM3Mh$N(B 9P server $B$r7PM3$7$FF0:n$7$^$9!#(B
9P$B%5!<%P$O(B WSL1$B$NDs6!$9$k(B init $B$K4^$^$l$F$*$j(B, WSL1 $B5/F0;~$K5/F0$7$F$$$^$9!#(B

WSL2 $B$O(B Hyper-V $B$N2>A[%^%7%s>e$G(B Microsoft $B$,<j$rF~$l$?(B Linux Kernel\footnote{\url{https://github.com/microsoft/WSL2-Linux-Kernel}}$B$r(B
$BF0:n$5$;$k$3$H$G(B, $B$[$\40A4$J>uBV$N(B Linux $B%G%#%9%H%j%S%e!<%7%g%s$,F0:n$7$F$$$^$9(B($B$7$F$$$k$3$H$K$J$C$F$$$^$9(B)$B!#(B
$B@_Dj<!Bh$G$9$,=t!9$N(B daemon $B$bF0:n$5$;$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B
$B%M%C%H%o!<%/$O(B Hypver-V $B$N2>A[%9%$%C%A$,M-8z$K$J$C$F$*$j(B, $B=i4|>uBV$G$O(B NAT $B$H$7$FF0:n$7$F$$$^$9(B
\footnote{$BB>$K$b%V%j%C%8%b!<%I$d%_%i!<%b!<%I$J$I$,$"$j$^$9$,(B, $B>e<j$/;H$($F$*$j$^$;$s!#(B}$B!#(B
$B$^$?(B, $B%U%!%$%k%7%9%F%`$O(B WSL1 $B$H$O0[$J$j2>A[%G%#%9%/$rMxMQ$7$^$9!#(B
$B$=$N$?$a(B($B%*!<%P!<%X%C%I$O$"$k$b$N$N(B)ext4$B$d$=$l0J30$N%U%!%$%k%7%9%F%`$bMxMQ2DG=$G$9!#(B
$B$J$*(B, WSL1$B$H$O0[$J$j(B DrvFS $B$rMxMQ$7$F(B Windows $BB&$X%"%/%;%9$9$k$N$G$O$J$/(B
Windows$BB&$K$b(B 9P$B%5!<%P$,MQ0U$5$l$F$*$j(B, 9P $B$rMxMQ$7$F(B($B%M%C%H%o!<%/%U%!%$%k$H$7$F(B) Windows $BB&$N%U%!%$%k$X%"%/%;%9$9$k$3$H$K$J$j$^$9!#(B

$B0J>e(B, $B$6$C$/$j%a%j%C%H%G%a%j%C%H$^$H$a$k$H0J2<$NMM$K$J$k$G$7$g$&$+(B?
\begin{table}[h!]
  \centering
  {%
    \setlength{\leftmargini}{0.2cm}
    \begin{tabular}{m{2cm}m{4cm}m{5cm}m{5cm}}
      \textbf{$B%P!<%8%g%s(B} & \textbf{$B%Y!<%9$H$J$k5;=Q(B} & \textbf{$B%a%j%C%H(B}  & \textbf{$B%G%a%j%C%H(B} \\
      \hline
      WSL1                & $B%7%9%F%`%3!<%k$NJQ49(B      & $B%a%b%j>CHq$,>/$J$$(B &
                                                                             \begin{itemize}
                                                                             \item $BL?NaJQ49$K$h$k%*!<%P!<%X%C%I(B
                                                                             \item $BIT40A4$J%7%9%F%`%3!<%kBP1~(B
                                                                             \item $B%G%#%9%/%"%/%;%9$,CY$$(B
                                                                             \end{itemize}
      \\
      WSL2                & Hyper-V $B2>A[2=(B            &
                                                        \begin{itemize}
                                                        \item $B%7%9%F%`%3!<%k40A48_49(B
                                                        \item $B%G%#%9%/%"%/%;%9B.EY$N2~A1(B
                                                        \end{itemize}
                                                                           & $B%a%b%j>CHqNL$NA}Bg(B
      \\
    \end{tabular}
  }
  \caption{WSL1$B$H(BWSL2$B$N5!G=Hf3S$^$H$a(B}
  \label{tab:WSL1_WSL2_compare}
\end{table}
\newline
$B9=B$$,0c$&$N$G(B, $B8=;~E@$G$O(B WSL1 $B$H(B WSL2 $B$O6&B8$G$-$kMM$G$9!#?M$K$h$C$F$OMQES$K$h$C$F;H$$J,$1$F$$$?$j$9$kMM$G$9!#(B

...$B$H$O$$$((B, $B<+J,$NMQES$G$O(B
\begin{itemize}
\item %
  $B%a!<%k$rFI$`$N$K(B mbsync $B$GDj4|E*$K<j85$K%a!<%k$r<hF@(B
\item %
  $B<j85$G(B Dovecot $B$r>e$2$F$*$-(B, Emacs $B>e$N(B Wanderlust $B$+$i%a!<%k$rFI$`(B
\item %
  $B%a!<%k$NAw?.$O(B exim4 $B$N(B smarthost $B$K4]Ej$2(B
\end{itemize}
$B$J$I$H$$$C$?(B, daemon $B$r>oCs$5$;$kMM$J;H$$J}$,$[$H$s$I$G$9!#$=$s$J$o$1$G(B WSL2 $B$rF3F~$7$F@_Dj$r3+;O$7$^$7$?!#(B
$B!V(B\href{https://devblogs.microsoft.com/commandline/systemd-support-is-now-available-in-wsl/}{WSL2 $B$G$O(B systemd $B$,F0$/$h$&$K$J$C$?$i$7$$$h(B}\footnote{$B:F7G(B: \url{https://devblogs.microsoft.com/commandline/systemd-support-is-now-available-in-wsl/}}$B!W$H$$$&$3$H$J$N$G(B, $B$-$C$HBg>fIW$@$m$&(B, $B$H$$$&@u$O$+$J9M$($+$i;O$a$?$N$G$9$,(B...

\subsection{$B$3$3$,JQ$@$h(B? WSL2}

\subsubsection{systemd $B$^$G$NF;Dx(B}

$BF3F~$O(B Windows $B$N(B Powershell $B$K$F(B
\begin{commandline}
  PS C:\Users\uwabami> wsl --install -d Debian
\end{commandline}
$B$G(B OK $B$G$9!#(B
$B=i2s5/F0;~$K%f!<%6L>$H%Q%9%o!<%I$,J9$+$l(B, $B%m%0%$%s$G$-$kMM$K$J$j$^$9!#(B

$B$3$N;~E@$G$O(B systemd $B$,F0:n$7$F$$$^$;$s$N$G(B, $B@h$:$O(B \texttt{/etc/wsl.conf} $B$r:n@.$7(B systemd $B$r5/F0$9$k$3$H$K$7$^$9!#(B
\begin{commandline}
  % vi /etc/wsl.conf
  ...
  % cat /etc/wsl.conf
  [boot]
  systemd=true
\end{commandline}
$B$=$N8e(B WSL $B$r:F5/F0$7$^$7$g$&!#(B
\begin{commandline}
  $ systemctl status
  Failed to connect to bus: No such file or directory
\end{commandline}
% $
$B%"%C%O%$!#(B
\begin{commandline}
  $ sudo apt update
  $ sudo apt install dbus-user-session
\end{commandline}
$B$H$$$&$3$H$G(B, $B5$$r$H$j$J$*$7$F(B WSL $B$r:F5/F0$7$F(B...
\begin{commandline}
  $ systemctl status
  Failed to dump process list for 'azalea', ignoring: Input/output error
  azalea
      State: running
      Units: 280 loaded (incl. loaded aliases)
       Jobs: 0 queued
     Failed: 0 units
      Since: Sat 2024-08-17 12:28:10 JST; 8s ago
    systemd: 252.26-1~deb12u2
    Tainted: cgroupsv1
     CGroup: /
\end{commandline}
   % $
$B$U$`!#(B\textbf{Tainted: cgroupsv1} $B$H$$$&$3$H$G(B, \texttt{/etc/fstab} $B$K0J2<$rDI2C$7$F$*$-$^$9!#(B
\begin{commandline}
  $ vi /etc/fstab
  ...
  $ cat /etc/fstab
  cgroup2 /sys/fs/cgroup  cgroup2 rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,nsdelegate      0       0
\end{commandline}
$B$=$N8e$G:F5/F0$7$F;n$9$H(B...
\begin{commandline}
  $ systemctl status
  Failed to dump process list for 'azalea', ignoring: Input/output error
  azalea
      State: running
      Units: 280 loaded (incl. loaded aliases)
       Jobs: 0 queued
     Failed: 0 units
      Since: Sat 2024-08-17 12:31:44 JST; 22s ago
    systemd: 252.26-1~deb12u2
     CGroup: /
 \end{commandline}
% $
...$B$O$F!#(B

$B$H$$$&$3$H$G$A$g$C$HD4$Y$F$_$k$H(B
\begin{itemize}
\item systemd status fails output on Ubuntu \#8879  \url{https://github.com/microsoft/WSL/issues/8879}
\end{itemize}
$B$K$"$kDL$j$G(B, $B7kO@$+$i8@$($P(B \texttt{systemd 255.7} $B0J9_$J$iBg>fIW$G$9(B
\footnote{WSL $B$N%G%U%)%k%H$,(B Ubuntu 22.04 $B$N$^$^$J$N$O(B, $B$3$&$$$&;v>p$+$i(B, $B$+$H;W$$$^$9!#(B}$B!#(B
\texttt{/etc/apt/sources.list} $B$r=q$-49$($F(B, $B$$$=$$$=$H(B sid $B$K%"%C%W%0%l!<%I$7$^$7$g$&!#(B
\begin{commandline}
  $ sudo vi /etc/apt/sources.list
  ...
  $ cat /etc/apt/sources.list
  deb http://deb.debian.org/debian sid main
  $ sudo apt update
  $ sudo apt-get upgrade
  $ sudo apt-get dist-upgrade
\end{commandline}
%$
$B$H$$$&$o$1$G(B, $B0lDL$jF3F~$,=*$o$C$?$i(B...
\begin{commandline}
  $ cat /etc/debian_version
  trixie/sid
  $ systemctl status
azalea
   State: running
   Units: 308 loaded (incl. loaded aliases)
    Jobs: 0 queued
  Failed: 0 units
   Since: Sat 2024-08-17 12:44:08 JST; 23s ago
 systemd: 256.5-1
 Tainted: unmerged-bin
  CGroup: /
          $B('(!(Binit.scope
          $B("(B $B('(!(B  1 /sbin/init
          $B("(B $B('(!(B  2 /init
          $B("(B $B('(!(B  7 plan9 --control-socket 6 --log-level 4 --server-fd 7 --pipe-fd 9 --log-truncate
          $B("(B $B('(!(B198 /init
          $B("(B $B('(!(B199 /init
          $B("(B $B('(!(B200 -bash
          $B("(B $B('(!(B223 systemctl status
          $B("(B $B(&(!(B224 less
          $B('(!(Bsystem.slice
          $B("(B $B('(!(Bconsole-getty.service
          $B("(B $B("(B $B(&(!(B185 /sbin/agetty -o "-p -- \\u" --noclear --keep-baud - 115200,38400,9600 vt220
          $B("(B $B('(!(Bcron.service
          $B("(B $B("(B $B(&(!(B162 /usr/sbin/cron -f
          $B("(B $B('(!(Bdbus.service
          $B("(B $B("(B $B(&(!(B166 /usr/bin/dbus-daemon --system --address=systemd: --nofork --nopidfile --systemd-activation --syslog-o
          $B("(B $B('(!(Bsystem-getty.slice
          $B("(B $B("(B $B(&(!(Bgetty@tty1.service
          $B("(B $B("(B   $B(&(!(B186 /sbin/agetty -o "-p -- \\u" --noclear - linux
          $B("(B $B('(!(Bsystemd-journald.service
          $B("(B $B("(B $B(&(!(B38 /usr/lib/systemd/systemd-journald
          $B("(B $B('(!(Bsystemd-logind.service
          $B("(B $B("(B $B(&(!(B171 /usr/lib/systemd/systemd-logind
          $B("(B $B(&(!(Bsystemd-udevd.service
          $B("(B   $B(&(!(Budev
\end{commandline}
$B$h$&$d$/%9%?!<%H%i%$%s$G$9!#(B

\subsubsection{$B;~7W9g$o$;(B}

$B>/$7;H$C$F$_$F5$$,$D$$$?$N$G$9$,(B,
$B5/F0;~$O$H$b$+$/(B, Host $B$N(B Windows $BB&$N(B susupend \& resume $B8e$K;~9o$,%:%l$^$9!#(B
$B2>A[4D6-$"$k$"$k$G$9$M!#(B

WSL$BB&$G;~9o9g$o$;$r$7$F$bNI$$$G$9$1$l$I(B,
Host$BB&$H;~9o9g$o$;$N%?%$%_%s%0$,%:%l$k$N$O$A$g$C$H7y$J$N$G(B, $B$I$&$7$?%b%s$+$J(B, $B$H$9$3$7G:$_$^$7$?!#(B
$B7kO@$+$i8@$($P(B, WSL2 $B4D6-$G$O(B \texttt{/dev/ptp0} $B$,@8$($F$$$^$9$N$G(B, $B$3$l$r;H$($PNI$$(B, $B$H$$$&$3$H$K$J$j$^$9!#(B
\begin{itemize}
\item %
  Time sync for Linux VMs in Azure: \newline
  \url{https://github.com/MicrosoftDocs/azure-docs/blob/main/articles/virtual-machines/linux/time-sync.md}
\end{itemize}
\texttt{systemd-timesyncd} $B$K$O$^$@(B \texttt{/dev/ptp0} $B$N%5%]!<%H$OL5$$$h$&$G$9!#(B
\begin{itemize}
\item %
  PTP support for timesyncd \#22828
  \url{https://github.com/systemd/systemd/issues/22828}
\end{itemize}
$B$H$$$&$o$1$G(B, $B0BD>$K$O(B chrony $B$rMxMQ$7$^$9!#(B
$B>e5-(B Azure $B$N%I%-%e%a%s%H$K$"$kDL$j(B, $B@_Dj%U%!%$%k$K0J2<$rDI5-$7$F(B chrony $B$r5/F0$5$;$F$*$-$^$9!#(B
\begin{commandline}
  % vi /etc/chrony.conf
  ...
  # Step the system clock instead of slewing it if the adjustment is larger than
  # one second, but only in the first three clock updates.
  # makestep 1 3          # <- $B%3%a%s%H%"%&%H(B
  makestep 1.0 -1         # <- $BDI5-(B
  ...

  ## use ptp0             # $B0J2<(B, $BDI5-(B
  refclock PHC /dev/ptp_hyperv poll 3 dpoll -2 offset 0 stratum 2
\end{commandline}
$B$3$l$G(B, Windows $BB&$H$N;~9oF14|$,9T$J$o$l$kMM$K$J$k(B($BH&(B)$B$G$9!#(B
$B$"$H$O(B Windows $BB&$GE,59(B NTP $B%5!<%PEy$N@_Dj$r$7$F$*$-$^$9!#(B

\subsubsection{keyring $B$r$I$&$9$k$+(B?}

ssh-agent, gpg-agent, secret-tools $B$J$I$N(B, $B$$$o$f$k!V80B+!W$r$I$&;H$&$+$KG:$_$^$7$?!#(B
Linux $B$N(B Desktop $B4D6-$N>l9g$O%m%0%$%sG'>Z;~$K(B PAM $B$r7PM3$7$F(B gnome-keyring $B$N80B+$,(B unlock $B$5$l$^$9!#(B
$B$3$l$rMxMQ$9$k$N$,NI$/$"$kOC$+$H$O;W$$$^$9$,(B, $B$=$b$=$b(B WSL $B$K$O%m%0%$%sG'>Z$,$"$j$^$;$s!#(B

$B7k6I(B,
\begin{itemize}
\item %
  ssh-agent $B$H(B gpg-agent $B$K$D$$$F$O(B
  \texttt{keychain} $B%Q%C%1!<%8$r;H$&(B
\item %
  secret-tools $B$K$D$$$F$O(B
  WSLg $B$,$"$k$N$G(B gnome-keyring $B$r;H$&!#(B
  \begin{itemize}
  \item %
    $B%m%0%$%s;~$K%7%'%k$+$i8F$S=P$7$F0lEY(B unlock $B$7$F$*$/(B
  \end{itemize}
\end{itemize}
$B$H$$$C$?<jCJ$r<h$k;v$K$7$^$7$?!#(B

$B$J$*(B \textbf{$B%m%0%$%s%7%'%k$+$i$N8F$S=P$7;~$N(B pinentry $B$G$O2?8N$+(B GUI $B$N%-!<G[Ns$,(B US $BG[Ns$K$J$j$^$9(B}$B!#(B
$B>o$K(B US $BG[Ns$H$J$k$o$1$G$O$J$/(B, 2$B2sL\!&(B3$B2sL\$N(B pinentry $B$N8F$S=P$7;~$K$O(B($B8@8l$+2?$+$r8+$?$N$+(B)$BF|K\8lG[Ns$H$J$j$^$9(B
%\footnote{$B0UL#$,$o$+$i$s!#@)8f$G$-$:$K5$;}$,0-$$!#(B}
$B!#(B
...$B$J$s$G$G$9$+$M$'!#(B

\subsubsection{$B2wE,$J%?!<%_%J%k$r5a$a$F(B}

$B2wE,$K%?!<%_%J%k$G@83h$9$k$?$a$N>r7o$O?M$K$h$C$F0[$J$k$H$O;W$$$^$9$,(B,
$B;d$N>l9g$O(B
\begin{itemize}
\item East Asian Ambiguous Width $B$,@)8f$G$-$k$3$H!#(B
\item Emoji $B$,$A$c$s$HI=<($G$-$k$3$H!#(B
  $BFC$K(B Zero Width Joiner $B$r$A$c$s$H=hM}$G$-$k$3$H!#(B
\end{itemize}
$B$,>e$2$i$l$^$9!#(B
$BA0<T$O%?!<%_%J%k$H(BEmacs$B$NJ8;zI}$rB7$($k$?$a$K(B, $B8e<T$O(B Weechat $B$J$I$GJx$l$:$KI=<($9$k$?$a$K(B, $B$G$7$g$&$+(B
\footnote{$B$D$$$G$K(B, $BF0:n$,7Z2w$G$"$k$H$+(B, $BM>7W$J=hM}$r$7$J$$$H$+(B, $BM>7W$JAu>~$r$7$J$$(B, $B$H$+!#%$%m%$%m5a$a=P$9$H%-%j$,L5$$$s$G$9$,(B, $B$^$"$=$l$O$=$l$H$7$F!#(B}$B!#(B
%
$B8=;~E@$G$O(B
\begin{itemize}
\item $BI=<($,0lHVNI$$$N$O(B WSLtty (mintty $B$N(B WSL $BBP1~HG(B)
\item $BI=<($,%^%7$G(B, $B=hM}B.EY$,7Z2w$J$N$O(B WezTerm
\end{itemize}
$B$H$$$&$3$H$G(B, $B4pK\E*$K(B WezTerm $B$rMxMQ$7$F$$$^$9!#(B
$B$H$O$$$((B WezTerm $B$N8x<0%I%-%e%a%s%H$K$"$kDL$j(B\footnote{Windows and ConPTY: \url{https://wezfurlong.org/wezterm/what-is-a-terminal.html?h=conpty\#windows-and-conpty}},
WezTerm $B$r$=$N$^$^5/F0$7$F(B wsl $B$rC!$/$H(B, $B@^3Q$NJ8;z=hM}$,A4$F(B ConPTY $B$K;}$C$F$$$+$l$FHa$7$$L\$K9g$$$^$9$N$G(B, WSL2 $B$r5/F0$7$?$i(B, Wezterm $BFbB"$N(B SSH $B$G@\B3$7$FMxMQ$7$F$$$^$9!#(B
sshd $B$N@_Dj$G(B \texttt{AcceptEnv} $B$r(B
\begin{commandline}
  $ cat /etc/sshd_config
  ...
  # Allow client to pass locale environment variables
  # AcceptEnv LANG LC_*
  AcceptEnv LANG LC_* TERM COLORTERM TERM_PROGRAM TERM_PROGRAM_VERSION WSL* WEZTERM*
  ...
\end{commandline}
$B$H4v$D$+DI2C$7$F$*$/$HNI$$$G$7$g$&!#(B

\subsection{$B$*$o$j$K(B}

$B$H$$$&$o$1$G(B, $B@83h4D6-$H$7$F$N(B WSL2 $B$N@_Dj$G%O%^$C$?=j$K$D$$$F4JC1$K$^$H$a$F$_$^$7$?!#(B
$BF0:n$5$;;O$a$F$+$i$O(B,
$B$^$"IaDL$N4D6-$+$J(B,
$B3X@8$K<B=,$J$I$GMxMQ$7$F$b$i$&>e$G$OHs>o$KJXMx$+$J(B, $B$H$+;W$$$D$D$b(B,
$B%M%C%H%o!<%/<~$j$,$^$@$^$@$A$c$s$H@0M}$G$-$F$*$i$:(B, $B$A$g$C$H%b%d%b%d$7$F$$$?$j$7$^$9(B
($BFC$K(B VPN $BMxMQ;~$N%M%C%H%o!<%/<~$j$N@_Dj$,NI$/$o$+$C$F$$$^$;$s(B)$B!#(B

WSL2 $B$O$3$l$+$i$^$@$^$@99?7$5$l$F$$$/$H$O;W$$$^$9$N$G(B, $B8=;~E@$G$N>pJs$H$7$F8f>PMwD:$1$l$P(B, $B9,$$$G$9(B
\footnote{%
  $B$J$*(B, $BJL$K(B WSL2 $B$,9%$-$JLu$8$c$J$$$/$F(B, $B$A$c$s$HF0:n$5$;$i$l$k$J$iAG$N(B Debian $B4D6-$K0\9T$7$?$$$J(B, $B$H$O;W$C$F$^$9!#(B
  $B<!$KGc$&$J$i$J$s$@$m$&!#$d$C$Q$j(B ThinkPad $B$+$J!#(BX1 Nano Gen3 $B$C$F(B Linux $BF0$/$s$@$m$&$+(B?
}$B!#(B

%-------------------------------------------------------------------------------
%\dancersection{$B>pJs8r492q!V(BDebConf24 $B%$%Y%s%HJs9p!W(B}{2024 $BG/(B 8 $B7n;22C<T0lF1(B}
%-------------------------------------------------------------------------------

%\subsection{xxx}

% $B:};R$K$9$k$?$a$K!"(B4$B$NG\?t$K$9$kI,MW$,$"$k!#(B
% $B$=$N$?$a$ND4@0(B
\dancersection{$B%a%b(B}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
\noindent \normalfont $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
\hrule
\end{document}
